\chapter*{Remerciements}
% ... Ajoutez ici le contenu des remerciements ...
\noindent Nous souhaitons exprimer nos plus chaleureux remerciements à notre encadrant, \textbf{Pr. B. BOUNABAT}. Sa disponibilité permanente, sa rigueur scientifique et ses retours précis ont été essentiels pour structurer notre démarche, affiner notre problématique et améliorer la qualité technique du projet. Ses conseils méthodologiques, sa capacité à poser les bonnes questions et son soutien moral dans les moments difficiles nous ont permis d'avancer sereinement.

\vspace{0.5cm}
\noindent Nous adressons également nos sincères remerciements aux membres du jury, \textbf{Pr. B. BOUNABAT} et \textbf{Pr. M. EL HAMLAOUI}, pour le temps qu'ils ont consacré à l'examen de notre travail et pour leurs remarques constructives. Leurs observations ont apporté un regard critique précieux, nous aidant à clarifier certaines hypothèses et à mieux formuler nos conclusions.

\vspace{0.5cm}
\noindent Enfin, nous souhaitons remercier chaleureusement nos amis, collègues et toutes les personnes qui, par leurs conseils, relectures, tests et encouragements, ont contribué à la réussite de ce projet. Qu'il s'agisse d'un échange technique lors d'une séance de debugging, d'une relecture attentive d'un chapitre, ou d'un simple mot d'encouragement, chaque contribution a été pour nous une aide précieuse.

\vspace{0.5cm}
\noindent Ce projet a été pour nous une riche expérience d'apprentissage et de collaboration ; nous remercions toutes les personnes qui ont participé à ce parcours.